%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Programming/Coding Assignment
% LaTeX Template
%
% Original author:
% Ted Pavlic (http://www.tedpavlic.com)
%
%
% This template uses a Perl script as an example snippet of code, most other
% languages are also usable. Configure them in the "CODE INCLUSION 
% CONFIGURATION" section.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[swissgerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headers
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color} % Required for custom colors
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage{listings} % Required for insertion of code
\usepackage{courier} % Required for the courier font
\usepackage{enumerate} % used for enumerate args
\usepackage{multicol} % columns

\usepackage{pgf} 
\usepackage{tikz}
\usepackage{forest} % treees :D
\usetikzlibrary{arrows,automata} %for FSM

% Custom commands
\DeclareMathOperator{\Kl}{Kl} %Klassen von Zuständen
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}
\newcommand{\Lcl}{\mathcal{L}}
\newcommand{\Th}{\Theta}
\newcommand{\NTIME}{\text{NTIME}}
\newcommand{\TIME}{\text{TIME}}
\newcommand{\Time}{\text{Time}}

\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}
% Shamelessly copied from http://tex.stackexchange.com/questions/43008/absolute-value-symbols
\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert} % nice |x|
\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert} % nice ||x||
% Swap the definition of \abs* and \norm*, so that \abs
% and \norm resizes the size of the brackets, and the 
% starred version does not.
\makeatletter
\let\oldabs\abs
\def\abs{\@ifstar{\oldabs}{\oldabs*}}
\let\oldnorm\norm
\def\norm{\@ifstar{\oldnorm}{\oldnorm*}}
\makeatother


% Margins
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in

\linespread{1.1} % Line spacing

% Set up the header and footer
\pagestyle{fancy}
\lhead{\hmwkAuthorName} % Top left header
%\chead{\hmwkClass\ (\hmwkClassInstructor\): \hmwkTitle} % Top center head
%\rhead{\firstxmark} % Top right header
\rhead{}
\lfoot{\lastxmark} % Bottom left footer
\cfoot{} % Bottom center footer
\rfoot{Seite\ \thepage\ von\ \protect\pageref{LastPage}} % Bottom right footer
\renewcommand\headrulewidth{0.4pt} % Size of the header rule
\renewcommand\footrulewidth{0.4pt} % Size of the footer rule

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CODE INCLUSION CONFIGURATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{MyDarkGreen}{rgb}{0.0,0.4,0.0} % This is the color used for comments
\lstloadlanguages{Pascal} % Load Pascal syntax for listings, for a list of other languages supported see: ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
\lstset{language=Perl, % Use Pascal in this example
        frame=single, % Single frame around code
        basicstyle=\small\ttfamily, % Use small true type font
        keywordstyle=[1]\color{Blue}\bf, % Pascal functions bold and blue
        keywordstyle=[2]\color{Purple}, % Pascal function arguments purple
        keywordstyle=[3]\color{Blue}\underbar, % Custom functions underlined and blue
        identifierstyle=, % Nothing special about identifiers                                         
        commentstyle=\usefont{T1}{pcr}{m}{sl}\color{MyDarkGreen}\small, % Comments small dark green courier font
        stringstyle=\color{Purple}, % Strings are purple
        showstringspaces=false, % Don't put marks in string spaces
        tabsize=5, % 5 spaces per tab
        %
        % Put standard Pascal functions not included in the default language here
        morekeywords={rand},
        %
        % Put Pascal function parameters here
        morekeywords=[2]{on, off, interp},
        %
        % Put user defined functions here
        morekeywords=[3]{test},
        %
        morecomment=[l][\color{Blue}]{...}, % Line continuation (...) like blue comment
        numbers=left, % Line numbers on left
        firstnumber=1, % Line numbers start with line 1
        numberstyle=\tiny\color{Blue}, % Line numbers are blue and small
        stepnumber=5 % Line numbers go in steps of 5
}

% Creates a new command to include a perl script, the first parameter is the filename of the script (without .p), the second parameter is the caption
\newcommand{\pascalscript}[2]{
\begin{itemize}
\item[]\lstinputlisting[caption=#2,label=#1]{#1.p}
\end{itemize}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%	Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
%\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
%\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
%\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
%}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
%\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
%\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
%\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
%}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Aufgabe \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
%\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
%\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcommand{\problemAnswer}[1]{ % Defines the problem answer command with the content as the only argument
\noindent\framebox[\columnwidth][c]{\begin{minipage}{0.98\columnwidth}#1\end{minipage}} % Makes the box around the problem answer and puts the content inside
}

\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
%\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
%\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	NAME AND CLASS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hmwkTitle}{Übungsaufgaben\ -\ Blatt\ 8} % Assignment title
\newcommand{\hmwkDueDate}{28.\ November\ 2014} % Due date
\newcommand{\hmwkClass}{Theoretische Informatik} % Course/class
\newcommand{\hmwkClassInstructor}{Prof. Welzl} % Teacher/lecturer
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Kevin Klein, Vincent von Rotz und David Bimmler} % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{
\vspace{2in}
\textmd{\textbf{\hmwkClass:\ \hmwkTitle}}\\
\normalsize\vspace{0.1in}\small{Abgabe\ bis\ \hmwkDueDate}\\
\vspace{0.1in}\large{\textit{\hmwkClassInstructor}
\vspace{3in}
}}
\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{} % Insert date here if you want it to appear below your name

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\addtocounter{homeworkProblemCounter}{22}
\newpage
%\tableofcontents
%\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 23
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{homeworkProblem}
\begin{enumerate}[a)]
\item Zu beweisen ist die folgende Behauptung: \[ L_1, L_2 \in \NTIME(f) \implies L_1 \cup L_2 \in \NTIME(f)\]  $ L_1, L_2 \in \NTIME(f)$ impliziert, dass zwei NTM $M_1, M_2$ mit $\Time_{M_1}$, $\Time_{M_2} \in \Oh(f(n))$ mit $L(M_1) = L_1$, $L(M_2) = L_2$ existieren. Wir definieren die Sprache $L = L_1 \cup L_2$ und eine NTM $M$. $M$ soll genau dann akzeptieren, wenn $M_1$ oder $M_2$ akzeptieren. Wir konstruieren $M$ aus $M_1$ und $M_2$, indem wir die beiden parallel simulieren. $M$ akzeptiert sobald $M_1$ oder $M_2$ akzeptieren und verwirft falls sowohl $M_1$ wie auch $M_2$ verwerfen. Dann ist $L(M) = L$.

Da $\Time_{M_1}$ und $\Time_{M_2} \in \Oh(f(n))$ enthalten sind, muss auch $\Time_M \in \Oh(f(n))$ sein, da die Dauer der parallele Simulation in $\Oh(f(n))$ ist, und die restlichen Operationen der NTM $M$ nur konstante Zeit brauchen. Daraus folgt, dass $L = L(M) \in \NTIME(f)$ ist, und der Beweis ist fertig. 
\item Zu beweisen ist die folgende Behauptung: \[L_1 \in \NTIME(f), L_2 \in \TIME(f) \implies L_1 - L_2 \in \NTIME(f) \]
Es gibt offensichtlich NTM \(M_1, M_2\) mit \(L(M_1) = L_1, L(M_2) = L_2\). \\
Wir erstellen eine NTM M, die folgendermaßen operiert:
\begin{enumerate}[1]
\item Simuliere \(M_1\) auf der Eingabe. - \( \Oh(f) \)
\item Falls  \(M_1\) akzeptiert: - \( \Oh(1) \)
	\begin{enumerate}
	\item Simuliere \(M_2\)  auf der Eingabe. - \( \Oh(f) \)
	\item Falls \(M_2\) akzeptiert, wird die Eingabe verworfen. - \( \Oh(1) \)
	\item Falls \(M_2\) verwirft, wird die Eingabe akzeptiert. - \( \Oh(1) \)
	\end{enumerate} 
\item Falls \(M_1\) nicht akzeptiert, wird die Eingabe verworfen. - \( \Oh(1) \)
\end{enumerate}
Es gilt offensichtlich, dass \( L(M) = L_1 - L_2 \).
Die Schritte werden sequenziell ausgeführt, die Zeit-Komplexität von \(M\) beträgt also die Summe der einzelnen Schritte. \\
Dementsprechend gilt \(L_1 - L_2 = L(M) \in \NTIME(f) \).
\end{enumerate}
\end{homeworkProblem}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 24
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{homeworkProblem}
Lässt sich wahrscheinlich mit dem Satz von Savitch was machen.

\end{homeworkProblem}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 25
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{homeworkProblem}
Wir wissen, dass für jedes Wort \(w \in L\) ein Zeuge existiert, mit \(|x| \leq \log |w|\). \\
Daraus folgt direkt, dass es \( \sum_{i=0}^{\log |w|} 2^i = 2 \cdot |w| - 2 \) mögliche Zeugen für \(w\) gibt. 
Des weiteren haben wir einen Polynomial-Verifizierer \(A\) für \(L\) zur Verfügung, d.h. wir können für gegebenes Wort und gegebenen Zeugen in polynomieller Zeit (polynomiell in der Länge der Eingabe(\(\Oh(|w|^n) \))) kontrollieren, ob \( w \in L\). 
Nun können wir ausnutzen, dass das Produkt eines Polynoms mit einem Polynom wiederum ein Polynom ergibt. \\
Für jede Eingabe \(w\) erstellt man alle \( 2 \cdot |w| -2 \) möglichen Zeugen und testet für jeden dieser Zeugen mit Hilfe von \(A\) in polynomieller Zeit, ob der jeweilige Zeuge das Wort verifiziert. Dank der genannten Eigenschaft gilt, dass dieses Prozedere ebenfalls in polynomieller Zeit ausgeführt wird.
\end{homeworkProblem}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 26
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{homeworkProblem}
Wir betrachten zuerst die Sprache LARGE-CLIQUE. Wir beweisen, dass LARGE-CLIQUE NP-vollständig ist, indem wir beweisen, dass sie in NP und NP-schwierig ist.

Wir nehmen als Zertifikat die Menge der Knoten, welche die LARGE-CLIQUE bilden sollen. Dann können wir in polynomieller Zeit dieses Zertifikat verifizieren, womit LARGE-CLIQUE in VP und somit auch in NP ist. Die Verifizierung von LARGE-CLIQUE stützt sich auf die bekannte (polynomielle) Verifizierung von CLIQUE, es wird nur zuerst noch geprüft, ob $k \ge \abs{V}/3$ gilt.

Wir können mit einer Reduktion zeigen, dass LARGE-CLIQUE NP-schwierig ist:
\begin{equation*}
\text{CLIQUE} \leq_P \text{LARGE-CLIQUE}
\end{equation*}
Die polynomielle Reduktion $A$ überprüft zuerst die Eingabe $w$. Wenn diese nicht die Form $x\#y$ hat, wobei $x$ die Kodierung eines Graphen ist, so gibt $A(w)$ die Kodierung eines Graphen mit zwei Knoten, welche nicht verbunden sind aus.

Falls aber die gewünschte Form vorliegt, so werden bei der polynomiellen Reduktion neue Knoten definiert, welche eine Kante zu jedem anderen Knoten haben. Es werden solange Knoten hinzugefügt, bis $y$ (also die Grösse der gesuchten Clique im ursprünglichen Graphen) zusammen mit den neuen Knoten mindestens einen Drittel der Gesammtmenge des entstehenden Graphen ausmacht. Sei nun $m$ die Anzahl hinzugefügter Knoten. Dann gibt die Reduktion eine Kodierung der Form $x'\#y'$ zurück, wobei $x$ die Kodierung des neuen Graphen und $y = k+m$.

Beide Fälle brauchen offensichtlich höchstens lineare Zeit.

Zu zeigen bleibt:
\begin{equation*}
w \in \text{CLIQUE} \Longleftrightarrow A(w) \in \text{LARGE-CLIQUE}
\end{equation*}

Sei $w \not\in$ CLIQUE. Dann hat $w$ entweder nicht die Form $x\#y$ mit den nötigen Kodierungen, oder $x$ enthält keine Clique der Grösse $y$. Falls die Form ungültig ist, so ist $A(w)$ die Kodierung eines Graphen, welche sicher nicht in LARGE-CLIQUE enthalten ist. Falls $x$ nicht ein Graph ist mit einer clique der Grösse $y$, so hat der Graph ausgegeben von $A(w)$ auch keine clique der Grösse $k+m$, da höchstens zu einer existierenden clique $m$ neue Knoten hinzukommen.

Im Falle, dass $w \in $ CLIQUE, so erweitern wir die Clique enthalten in $x$ um $m$ Knoten, und somit enthält unser neuer Graph $A(w)$ eine Clique der grösse $k+m$ mit $k+m \geq |V'|,$ wobei $|V'|$ die Knotenmenge des neuen Graphen ist. Somit ist $w\in$ LARGE-CLIQUE.


\par
Nun betrachten wir noch die zweite Sprache, VERY-LARGE-CLIQUE. Wir beweisen, dass VERY-LARGE-CLIQUE in P ist, indem wir eine deterministische Turingmaschine vorschlagen, welche die Sprache akzeptiert. Diese Turingmaschine verifiziert zunächst die Eingabe $(G,k)$: Falls $G$ kein Graph kodiert oder $k$ die Bedingungen der Sprache nicht erfüllt, wird verworfen. Jetzt wird geprüft, ob der ganze Graph $G$ eine CLIQUE bildet. Falls dies der Fall ist, wird angenommen. Falls nicht, generiert die Turingmaschine alle möglichen Mengen mit 3 Knoten aus $G$, was in $\Oh(\abs{V}^3)$ möglich ist. Nun verifiziert die Turingmaschine für jede dieser Mengen, ob $G$ eine CLIQUE bildet, in der die drei Knoten aus der Menge nicht vorkommen müssen. Wir geben also der Verifizierung als Zertifikat jeweils $V$ ohne einen, zwei oder alle drei Knoten aus der Menge an. Die Verifizierung läuft bekannterweise polynomiell, wir führen sie pro 3er Knotenmenge sieben Mal durch. Falls jemals eine CLIQUE gefunden wird, akzeptiert die Turingmaschine, falls nicht, verwirft sie am Ende. Die Gesamtlaufzeit ist polynomiell.

\end{homeworkProblem}

%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\end{document}